Tuples
======

Définition
------------

Un tuple est un ensemble *ordonné* et *immuable* d'éléments. Le nombre, l'ordre et la valeur des éléments sont fixes.

Création de tuples
------------------

Avec des parenthèses::

    tuple_vide = ()
    tuple_à_un_élement = (1,)   # notez la virgule
    tupble_à_deux_éléments = (1, 2)   # on dit aussi: "couple"

Sauf pour le tuple vide, c'est la *virgule* qui fait le tuple

Note: tous les tuples sont truthy, sauf les tuples vides.

Tuples hétérogènes
-------------------

Comme les listes, les tuples peuvent contenir des éléments de types différents::

    # Un entier et une string
    mon_tuple = (42, "bonjour")

    # Un entier et un autre tuple
    mon_tuple = (21, (True, "au revoir"))

Accès
-----

Avec ``[]`` et l'index de l'élément dans le tuple::

    mon_tuple = (42, "bonjour")
    print(mon_tuple[0])
    # affiche: 42

    print(mon_tuple[1])
    # affiche: "bonjour"

Modification
------------

Interdit::

    mon_tuple = (42, "bonjour")
    mon_tuple[0] = 44
    # erreur: TypeError: 'tuple' object does not support item assignment


Test d'appartenance
-------------------

Avec ``in``:

   mon_tuple = (42, 14)
   print(42 in mon_tuple)
   # affiche: True

   print(14 in mon_tuple)
   # affiche: True

   print(13 in mon_tuple)
   # affiche: False

Déstructuration
----------------

Créer plusieurs variables en une seule ligne::

    couple = ("Batman", "Robin")
    héros, side_kick = couple
    print(héros)
    # affiche: Batman

    print(side_kick)
    # affiche: Robin


Quelques erreurs classiques
---------------------------

.. code-block:: python

   héros, side_kick, ennemi = couple
   # erreur: ValueError (3 != 2)

   (héros,) = couple
   # erreur: ValueError (1 != 2)

   # Gare à la virgule:
   héros, = couple
   # erreur: ValueError (1 != 2)

Pièges
------

.. code-block::

   f(a, b, c)   # appelle f() avec trois arguments

   f((a, b, c)) # appelle f() avec un seul argument
                # (qui est lui-même un tuple à 3 valeurs)

   f(())        # appelle f() avec un tuple vide


   (a)      # juste la valeur de a entre parenthèses
   (a,)     # un tuple à un élément, qui vaut la valeur de a

On peut aussi déstructurer des listes::

    fruits = ["pomme", "banane", "orange"]
    premier, deuxième, troisième = fruits

    print(premier)
    # affiche: pomme

    print(deuxième)
    # affiche: banane

    print(troisième)
    # affiche: orange

On dit aussi: *unpacking*

Utilisations des tuples
------------------------

Pour simplifier des conditions::

    # Avant:
    if (
       ma_valeur == "nord" or
       ma_valeur == "sud" or
       ma_valeur == "ouest" or
       ma_valeur == "est"):
       		print("direction", ma_valeur)

    # Après:
    if ma_valeur in ("nord", "sud", "est", "ouest"):
       		print("direction", ma_valeur)

Pour retourner plusieurs valeurs::

    def tire_carte():
        valeur = "10"
        couleur = "trèfle"
        return (valeur, couleur)

    v, c = tire_carte()
    print(v, "de", c)
    # affiche: 10 de trèfle

Ce n'est pas une nouvelle syntaxe, juste de la manipulation de tuples!
